\input{../../notemp}
\input{../../temp/mylisting}
\usepackage{url,tikz}
\newcommand{\filename}[1]{\fbox{\sf{}#1}}
\newcommand{\myref}[1]{（図\ref{#1}）}
\author{情報科学類 201311350 河原 悟}
\title{Webプログラミング 最終課題}
\begin{document}
\maketitle
\section{概要}
本課題では、毎週の課題の中で制作した掲示板を改良したものである。改良した部分は以下のようになる。
\begin{itemize}
	\item 掲示板内検索
	\item 簡単なリプライ機能
\end{itemize}
\section{ファイル間の関連、データ形式、プログラム等の解説}
以下のファイルが存在する。
\begin{itemize}
	\item {\sf{}favicon.ico}
	\item {\sf{}style.css}
	\item {\sf{}bbs.rb}
	\item {\sf{}bbses.rb}
	\item {\sf{}create\_threads.rb}
	\item {\sf{}index.rb}
	\item {\sf{}validate.js}
	\item {\sf{}update.rb}
\end{itemize}
以下のファイルがrootに作成される。
\begin{itemize}
	\item {\sf{}threadsname.txt}
	\item {\sf{}bbsdataTHREAD\_NAME.txt}
\end{itemize}

ファイル間は以下のような関係になる。
\usetikzlibrary{automata}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[node distance = 2.6cm, initial text=]
		\tikzstyle{every initial by arrow} = [->, double];
		\node [state,accepting] (index) {\filename{index.rb}};
		\node (emptyrightofindex) [right of = index] {};
		\node (createthreads) [right of = emptyrightofindex] {\filename{create\_threads.rb}};
		\node (validate) [below of = emptyrightofindex] {\filename{validate.js}};
		\node (threadsname) [right of = validate] {\filename{threadsname.txt}};
		\node (bbsdata) [below of = validate] {\filename{bbsdataTHREAD\_NAME.txt}};
		\node (bbsempty) [below of = bbsdata] {};
		\node (bbs) [left of = bbsempty] {\filename{bbs.rb}};
		\node (update) [right of = bbsempty] {\filename{update.rb}};
		\path[->]
			(index) edge [bend left] node [sloped,above] {create a thread} (createthreads)
			edge [bend right] node [sloped,above] {enter a thread} (bbs)
			edge [bend right] node [sloped,above] {validate} (validate)
			(createthreads) edge [bend left] node [sloped,above] {back} (index)
			edge [bend left] node [sloped,above] {validate} (validate)
			edge [bend left = 70] node {write a thread name} (threadsname)
			(bbs) edge [bend left] node [sloped,above] {write a message} (update)
			edge [bend left] node [sloped,above] {validate} (validate)
			edge [bend left] node [sloped,above] {read} (bbsdata)
			edge [bend left = 10] node [sloped,above] {back} (index)
			(update) edge [bend left] node [sloped,above] {back} (bbs)
			edge [bend right] node [sloped,above] {validate} (validate)
			edge [bend right] node [sloped,above] {write} (bbsdata);
	\end{tikzpicture}
	\caption{掲示板の状態遷移図}
\end{figure}
\section{実行例}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/1.png}
	\caption{トップページとなるindex.rb}
	\label{fig:img1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/2.png}
	\caption{Create Thread}
	\label{fig:img2}
\end{figure}

まずトップページは{\sf{}index.rb}となる\myref{fig:img1}。
\subsection{スレッドの作成}
\lstinline|create thread|をクリックすると、スレッドの作成ページに遷移する\myref{fig:img2}。
適切な値を入力しsubmitすると、rootディレクトリに{\sf{}bbsdataTHREAD\_NAME.txt}というファイルができ、{\sf{}threadsname.txt}というファイルに``THREAD\_NAME''が書き加えられる。
入力フォームは\lstinline|validate| classになっており、submit時にJavaScriptによるヴァリデーションがおこなわれる。

``テスト''という名前のスレッド名を作ると、トップページのThreadsに``テスト''というスレッドが追加されたことが確認できる\myref{fig:img3}\myref{fig:img4}。

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/3.png}
	\caption{適切な値を入力し、submitする。}
	\label{fig:img3}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/4.png}
	\caption{``テスト''が追加されている}
	\label{fig:img4}
\end{figure}
\subsection{スレッドの閲覧、投稿}
\subsubsection{閲覧}
スレッド``テスト''へのリンクをクリックすると、{\sf{}bbs.rb?thread=テスト}に飛ぶ\myref{fig:img5}。
{\sf{}bbsdata + URLパラメーターの\lstinline|thread|に渡した値 + .txt}、つまりここでは{\sf{}bbsdataテスト.txt}を読み込んでいる。
\subsubsection{投稿}
スレッドへの投稿は図\ref{fig:img5}の上部にある入力ボックスでおこなう。名前に何も入力しないと``annonymous''として扱われる。
本文入力欄は\lstinline|validate| classになっており、submit時にJavaScriptによるヴァリデーションがおこなわれる。

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/5.png}
	\caption{スレッド}
	\label{fig:img5}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/6.png}
	\caption{submit後}
	\label{fig:img6}
\end{figure}
\subsubsection{リプライ機能}
post番号は古いものから順につけられる。本文に\lstinline|>>post番号|とすることでリプライにすることができる。
各postの番号は\lstinline|<a name="res(post番号)" href="#res(post番号)">(post番号)</a>|となっている。
post中の\lstinline|>>post番号|をクリックし、{\sf{}bbs.rb?thread=THREAD\_NAME\#res(post番号)}に飛ぶことでリプライを実現している。
\subsection{検索}
{\sf{}index.rb}より文字列の検索ができる。この検索ボックスも\lstinline|validate| classとなっているのでヴァリデーションがおこなわれる。
{\sf{}bbsdataTHREAD\_NAME.txt}すべてから文字列は検索され、結果はハイライト表示される\myref{fig:img7}。
スレッド名やpost番号はリンクになっており、クリックすることで該当のスレッドやpostに飛ぶことができる。

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/7.png}
	\caption{``reply''の検索結果}
	\label{fig:img7}
\end{figure}
\section{プログラムにアクセスするためのURL}
\url{https://gist.github.com/Nymphium/3b5628be59e2f14ed85a}
\section{授業の感想}
生HTMLをフルスクラッチで書くというのは初めてだったので勉強になった。
また、RubyからHTMLを生成するというのも初めてだったので、後学のためにも、また実践的にもためになった。
\end{document}
